%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2023}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{16}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{228}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt ＲＩＳＣ－Ｖ特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2023 年 11 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2023 年 11 月 18 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 8 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、林 さんによる「apt の JSON Hook プロトコルを使ってみた」、
dictoss さんによる「自宅サーバを nftables で守ってみる」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item xxx
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202312/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202312/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
%\dancersection{RISC-Vボード VisionFive2 に Debian を入れてみた話}{杉本 典充}
%-------------------------------------------------------------------------------
%
%\subsection{xxx}

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{2023 年を振り返って}{2023 年 12 月の参加者}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{参加者}

参加者は以下の 7 名でした。（敬称略）

\begin{itemize}
\item dictoss
\item yy\_y\_ja\_jp
\item NOKUBI Takatsugu (knok)
\item Hiroyuki Yamamoto (yama1066)
\item Kazuhiro NISHIYAMA (znz)
\item koedoyoshida
\item okao5963
\end{itemize}

\subsection{参加者の意見}

\subsubsection{dictoss}
\begin{itemize}
  \item やったこと
  \begin{itemize}
    \item Debian勉強会を1年間続けることができ、7回発表できた (2月、3月、4月、5月、8月、11月、12月)
    \item OSCなどのイベントで新しい人や若い人を呼び込む工夫に悩んでいる
    \begin{itemize}
      \item 他の団体に聞くと珍しい物を展示すると寄ってくる、とのこと
      \item OSCなどの展示ブースの拡充
      \begin{itemize}
        \item RISC-Vボードは入手した
        \item 他に珍しい物を探してみる
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
  \begin{itemize}
    \item パッケージのITPはできなかった (とはいえ、あまり自分でアップロードしたいパッケージがない)
    \item @tokyodebian でのX(旧Twitter)の投稿ができておらず、情報発信頻度に難あり
    \item wayland環境はあまり触っていないため、そろそろ慣れたほうがいいか ? (Xfce4がWaylandに対応するのはいつですか ?)
  \end{itemize}
  \item 気になった話題
  \begin{itemize}
    \item LoRaWANの情報を調べているとarmbian搭載の機器を見つけた
    \begin{itemize}
      \item \url{https://docs.google.com/spreadsheets/d/1OBC823F2FWWrs8_VRHSLjkpV2xF7AoObspXv09K3wWo/edit#gid=0}
      \item LPS8v2
      \item LG01v2
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{knok}
\begin{itemize}
  \item やったこと
  \begin{itemize}
    \item Debian 特有のことがあんまり作業できていない
    \begin{itemize}
      \item アップグレード時の問題・対応メモ \url{https://github.com/knok/debian-stretch-upgrade-notes/wiki/bullseye%E2%80%90to%E2%80%90bookworm}
      \item mailman3 はBTSでやりとりした \url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1041496}
    \end{itemize}
    \item Emacs-28.2 の native compilation 関連で起きる問題
    \begin{itemize}
      \item 非同期外部プロセス周りがどうも鬼門の模様
      \item ex: mew \url{https://groups.google.com/g/mew-ja/c/oN924UHMJd4?pli=1}
      \item 似た問題が Wanderlust でもある
      \begin{itemize}
        \item native compilation を無効にするしか現状対応策はなさそう
        \item notmuch の移行を考えている \url{https://wiki.archlinux.jp/index.php/Notmuch}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item やれるとよかったこと
  \begin{itemize}
    \item Debian 30周年「Debian Day 2023」 \url{https://wiki.debian.org/DebianDay/2023}
    \item bookworm リリースパーティー
    \item 森若さんのsystemd本が気になる \url{https://gihyo.jp/book/2024/978-4-297-13893-6}
    \item crossgradeをちゃんと見ていきたい \url{https://wiki.debian.org/CrossGrading}
  \end{itemize}
  \item 気になった話題
  \begin{itemize}
    \item bulleseye tor support 終了 \url{https://lists.debian.org/debian-lts/2023/11/msg00019.html}
    \item ext4のバグで Debian 12.4 リリースに支障が出た \url{https://micronews.debian.org/2023/1702270964.html}
    \item EUの法律に関する声明 vote \url{https://www.debian.org/vote/2023/vote_002}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{koedoyoshida}
\begin{itemize}
  \item やったこと
  \begin{itemize}
    \item 夏、冬のDebian本の編集
    \item 別イベントの主催を通じて、海外発表者へのVISA発給方法などは分かったこと
  \end{itemize}
  \item こういうことをできれば良かった
  \begin{itemize}
    \item MinidebconfおよびDebconfの準備
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{yy\_y\_ja\_jp}
\begin{itemize}
  \item やったこと
  \begin{itemize}
    \item OSC出展
  \end{itemize}
  \item こういうことをできれよかった
  \begin{itemize}
    \item 学生など若い方へのアプローチ: 出張勉強会?
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{yama1066}
\begin{itemize}
  \item やれるとよかったこと
  \begin{itemize}
    \item bookworm のリリースパーティには出たかった
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{znz}
\begin{itemize}
  \item やれるとよかったこと
  \begin{itemize}
    \item Debian 10 や 11 のままの環境が残っているため更新したい
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{okao}
\begin{itemize}
  \item お聞きしたい事
  \begin{itemize}
    \item 昔はメーリングリストでlinux、debianについて質問できていたのですが、最近はメーリングリストが機能しているのか、質問しても良いものなのか分かりません
    \begin{itemize}
      \item 最近、linuxやdeibianの技術的な質問は、どちらにする感じなのでしょうか ?
      \item → \url{https://www.debian.or.jp/community/ml/} こちらのDebian日本語メーリングリストは今も生きています
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{各回の参加人数とセミナー}

2023 年に実施した Debian 勉強会の参加人数\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/tokyodebian-team.pages.debian.net/-/blob/master/event-history.txt}}とセミナー内容は以下の通りです。

\begin{table}[hbtp]
  \caption{2023年の勉強会の参加人数とセミナー}
  \label{table:debianmeeting_event_2023}
  \centering
  \begin{tabular}{ccl}
    \hline
    開催日 & 参加人数 & セミナータイトル \\
    \hline
    2023-01-21 & 9 人 & \begin{tabular}{l}「Debianパッケージング　アップロード編」\\BoF「2023年の目標」\end{tabular} \\
    2023-02-18 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「DDTP及びDDTSSの紹介」\\ハンズオン「DDTSSを使ってパッケージ説明文を翻訳してみよう」\end{tabular} \\
    2023-03-11 & 17 人 & \begin{tabular}{l}「Debian Updates (OSC 2023 Online/Spring 出張勉強会)\end{tabular} \\
    2023-04-01 & 87 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2023 Tokyo/Spring 出張展示」\end{tabular} \\
    2023-04-15 & 12 人 & \begin{tabular}{l}「Debian で PHP が動く Web サーバを構築してみる (apache2 / nginx)」\\「Debianパッケージング Open Build Service編」\end{tabular} \\
    2023-05-20 & 6 人 & \begin{tabular}{l}「レポート "Analysis of the Debian Developer Survey (2022) "を読んでみて」\end{tabular} \\
    2023-06-17 & 32 人 & \begin{tabular}{l}「Debian Updates (OSC 2023 Online/Hokkaido 出張勉強会)」\end{tabular} \\
    2023-06-24 & 48 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2023 Hokkadio 出張展示」\end{tabular} \\
    2023-07-15 & 9 人 & \begin{tabular}{l}「Debian Installerの日本語フォントをどうにかする話」\end{tabular} \\
    2023-08-19 & 10 人 & \begin{tabular}{l}「Live Build を使ったカスタムフレーバの作成」\\「2038 年問題と 32 bitOS の 64 bit time\_t への移行について」\end{tabular} \\
    2023-09-16 & 10 人 & \begin{tabular}{l}「DebConf23 インド現地レポート」\end{tabular} \\
    2023-10-21 & 37 人 & \begin{tabular}{l}「OSC 2023 Tokyo/Fall 出張展示」\end{tabular} \\
    2023-11-18 & 8 人 & \begin{tabular}{l}「apt の JSON Hook プロトコルを使ってみた」\\「自宅サーバを nftables で守ってみる」\end{tabular} \\
    2023-12-16 & 7 人 & \begin{tabular}{l}「RISC-Vボード VisionFive2 に Debian を入れてみた話」\\BoF「2023 年を振り返って」\end{tabular} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}

